---
nomor: 1159
nama: Putri Fidhini
foto:
  filename: IMG_20171103_212509_598.jpg
  type: image/jpeg
  size: 251739
  url: >-
    http://5c4cf848f6454dc02ec8-c49fe7e7355d384845270f4a7a0a7aa1.r53.cf2.rackcdn.com/59674a6f-4b7d-4599-a2db-b73c1d51c27a/IMG_20171103_212509_598.jpg
seni: seni_rupa
pengalaman: 6 Tahun
website: www.puridhini.timblr.com
sosmed: 'Kolaborator (Komposer): https://www.youtube.com/user/swaratyagita'
file:
  filename: 'Contoh Karya_Cipta Media Ekspresi_Look,Listen and Feel; Ende.pdf'
  type: application/pdf
  size: 4463097
  url: >-
    http://5c4cf848f6454dc02ec8-c49fe7e7355d384845270f4a7a0a7aa1.r53.cf2.rackcdn.com/548008bb-e02e-4ef7-a7e6-b4ec4766ed6a/Contoh%20Karya_Cipta%20Media%20Ekspresi_Look,Listen%20and%20Feel;%20Ende.pdf
title: 'Look, Listen and Feel; Ende'
lokasi: 'Kabupaten Ende, Nusa Tenggara Timur'
lokasi_id: Q5061
deskripsi: >-
  Look, Listen, and Feel; Ende adalah sebuah projek kolaborasi antara 3+
  perempuan dari bidang seni yang berbeda; perupa yang juga seorang desainer
  pakaian perempuan, komposer, penulis sastra dan penenun. Dengan berbekal ilmu
  dan pengalaman di bidang masing-masing, kami mencoba berkolaborasi dengan
  berlandas penelitian mengenai stigma dan peran perempuan sebagai ibu rumah
  tangga sekaligus pekerja dalam melihat pengertian ‘memimpin’ di tengah budaya
  patriarki. Projek yang berlokasi di Wolofeo, Kecamatan Detusoko, Kabupaten
  Ende ini, bertujuan untuk membuka beragam kemungkinan pertukaran budaya
  diantara ketiga kolaborator dengan para perempuan di daerah tersebut. Dengan
  menggunakan keahlian di masing-masing bidang, ketiga kolaborator pendatang
  akan mengumpulkan data yang akan dielaborasi ke dalam bentuk, suara dan
  tulisan yangmemanfaatkan diantaranya proses menenun; simbol-simbol pada kain
  tenun, suara yang timbul dari gesekan alat tenun dan kemungkinan lainnya yang
  diperoleh dari hasil olah ide bersama para perempuan di Kabupaten Ende.
  Keseluruhan hasil karya kolaborator dan prosesnya akan dimuat dalam bentuk
  video campaign mengenai sosok perempuan dan peran “ganda”nya di Kab. Ende.
  Dengan menggabungkan elemen bentuk rupa, suara dan tulisan kami berharap
  projek ini menjadi sebuah eksperimen berkesenian yang kuat, tidak hanya untuk
  para kolaborator namun untuk masyarakat Ende dan masyarakat luar yang lebih
  luas dalam memandang citra perempuan di Ende.
kategori: kerjasama_kolaborasi
latar_belakang: >-
  Memiliki kegelisahan yang sama dan berpayung di bawah seni dan budaya, membawa
  kami – ketiga kolaborator dari tiga bidang seni yang berbeda untuk bekerjasama
  dan menciptakan sebuah karya seni kolaborasi yang berlandas pada elaborasi ide
  dan riset lapangan. Dengan berbekal ilmu dan pengalaman dari masing-masing
  bidang yang digeluti; perupa, komposer, dan penulis, projek ini menjadi ruang
  temu bagi kami untuk saling bertukar pikiran dan mencari kemungkinan dalam
  proses berkarya dengan medium yang lebih luas. Ketertarikan dengan isu dan
  peran perempuan di kota-kota besar membawa sebuah pertanyaan mengenai apa yang
  terjadi di daerah yang jauh dari hiruk-pikuk kota besar yang kami tinggali.
  Desa Wolofeo, Kec. Detusoko Kabupaten Ende, Flores menjadi tujuan utama proses
  penelitian dan penciptaan karya dalam projek berjudul Look, Listen and Feel;
  Ende ini dengan kata kunci perempuan dan budaya menenun. Sebagai salah satu
  wilayah bermatapencaharian utama menenun (bagi perempuan) di Indonesia, Ende
  dengan budaya partriarki yang masih turun-temurun diwariskan, menjadi menarik
  ketika saat ini kepala suku mampu dipimpin oleh seorang perempuan yang juga
  seorang penenun. Di tengah peran perempuan sebagai  ibu rumah tangga dan
  penenun, sosok perempuan pemimpin kami yakini telah membawa perubahan yang
  cukup signifikan dalam pola pikir perempuan di daerah tersebut.
masalah: >-
  Dengan munculnya seorang sosok pemimpin suku perempuan pertama dalam 20-an
  tahun terakhir di Kec. Detusoko Kab.Ende, projek ini bertujuan untuk menggali
  lebih dalam dan menonjolkan pemikiran perempuan yang semakin kuat dan mandiri
  di Kabupaten tersebut-- melalui pendekatan dan medium seni yang lebih luas.
  Perempuan dengan peran sebagai ibu rumah tangga dan pekerja tenun yang patuh
  terhadap adat & norma yang diwarisi turun-temurun oleh leluhur, namun tidak
  serta-merta menutup diri dari sudut pandang terhadap seorang perempuan
  pemimpin dan bagaimana menjadi seorang pemimpin. Tidak hanya semata
  menggunakan hasil tenun dengan berbagai corak dan simbolnya yang indah dan
  sarat makna sebagai bahan berkarya, namun dengan melhat lebih dalam dan
  mengkorelasikan proses menenun sebagai medium aktualisasi diri yang dibarengi
  dengan aktivitas kesehariannya sebagai ibu rumah tangga. Projek ini juga
  menjadi sebuah ruang pertemuan bagi 3 disiplin ilmu seni yang berbeda yang
  dihadapkan pada sebuah permasalahan yang sama mengenai seorang perempuan,
  kewajiban dan kepemimpinan. Dengan menggabungkan elemen bentuk rupa, suara dan
  tulisan kami berharap projek ini menjadi sebuah eksperimen berkesenian yang
  kuat untuk lebih mengenal sosok perempuan dengan berbagai macam peran di
  tengah budaya patriarki di Kabupaten Ende.
durasi: 4 bulan
sukses: >-
  Kolaborasi akan menghasilkan sebuah karya kontemporer bersama berupa instalasi
  produk pakai, komposisi musik yang disusun dari bebunyian yang dihasilkan alat
  tenun, alat dapur, dsb serta tulisan sastra yang memuat hasil residensi para
  kolaborator. Adapun bentuk karya kolaborasi ini masih bersifat fleksibel dan
  membuka banyak kemungkinan dari segi pengolahan ide dan presentasinya. Ketiga
  karya (rupa, musik dan tulisan) tersebut lalu akan dimuat dalam sebuah video
  kampanye yang menggambarkan sosok perempuan pemimpin di Kab.Ende. Video dan
  berbagai elemen pendukung lainnya akan dipamerkan dalam sebuah mini showcase
  dan open discussion yang akan dilangsungkan di Kota Jakarta. Dalam show case
  tersebut kemudian diharapkan dapat menghadirkan banyak pihak dan memberikan
  pemahaman lebih luas lagi mengenai peran perempuan di Kab.Ende; sebagai
  penerus yang patuh akan tradisi dan adat namun juga mampu bertransformasi
  menjadi perempuan mandiri dan mendobrak stigma bahwa perempuan tidak boleh
  memimpin.
dana: '198'
submission_id: 5ab792e7bcf7ae1fac935d8c
---
